\chapter{Kombinatorika}
% nalog: 29
% rešene: 17

% =======
% TEORIJA
% =======
\begin{center}\begin{fminipage}{0.95\textwidth}
\textbf{Pravilo produkta:}\: Denimo, da izbiranje poteka v $k$ zaporednih korakih. Na prvem koraku izbiramo med $n_1$ možnostmi, \underline{in} nato na drugem med $n_2$ možnostmi, \ldots, \underline{in} nato na $k$-tem koraku med $n_k$ možnostmi. Na vsakem koraku izbiranja naj bo število možnosti neodvisno od izbranih možnosti na prejšnjih korakih. Število vseh možnih izborov je tedaj enako
$$n_1 \cdot n_2 \cdot\ldots \cdot n_k.$$
\end{fminipage}\end{center}


\begin{naloga}{komb1}
% \tags{pravilo produkta}
Koliko je
\begin{enumerate}
\item vseh trimestnih števil,
\item vseh sodih trimestnih števil,
\item vseh trimestnih števil s sodo prvo števko,
\item vseh trimestnih števil s samimi enakimi števkami,
\item vseh trimestnih števil s samimi različnimi števkami,
\item vseh trimestnih števil, ki so palindromi?
\end{enumerate}
Palindrom je niz, ki se enako bere naprej in nazaj.
\begin{rezultat}
a. $900$, 
b. $450$, 
c. $400$, 
d. $9$, 
e. $648$, 
f. $90$.
\end{rezultat}
\begin{resitev}

\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}{komb2}[resena]
% \tags{pravilo produkta}
Koliko deliteljev ima število $2520$ (vključno z $1$ in $2520$)?
\begin{rezultat}
$48$
\end{rezultat}
\begin{resitev}
Naprej poiščemo praštevilski razcep števila $2520$.
$$\begin{array}{r|r}
2520 & 2 \\
1260 & 2 \\
 630 & 2 \\
 315 & 3 \\
 105 & 3 \\
  35 & 5 \\
   7 & 7 \\
   1 &
\end{array}$$
Ker je torej $2520 = 2^3\cdot 3^2\cdot 5^1 \cdot 7^1$, bodo vsi delitelji števila $2520$ oblike $2^a\cdot 3^b\cdot 5^c \cdot 7^d$ za $a\in\{0,1,2,3\}$, $b\in\{0,1,2\}$, $c\in\{0,1\}$ in $d\in\{0,1\}$. Vseh možnosti je tako $4\cdot 3\cdot 2\cdot 2 = 48$.
\end{resitev}
\end{naloga}


% =======
% TEORIJA
% =======
\begin{center}\begin{fminipage}{0.95\textwidth}
\textbf{Pravilo vsote:}\: Kadar se pri izbiranju odločamo za eno od $n_1$ možnosti iz prve množice, \underline{ali} za eno od $n_2$ možnosti iz druge množice, \ldots, \underline{ali} za eno od $n_k$ možnosti iz $k$-te množice, in so te množice paroma disjunktne, je število vseh možnih izborov enako $$n_1 + n_2 + \ldots + n_k.$$
\end{fminipage}\end{center}


\begin{naloga}[vaje]{komb3}[resena]
% \tags{pravilo vsote, pravilo produkta}
Z Ajdove gore do Brežic vodi 5 poti, iz Brežic do Cvetočega dola pa 4. Na koliko načinov lahko pridemo z Ajdove gore do Cvetočega dola, če imamo med njima še 3 direktne poti?
\begin{rezultat}
$23$
\end{rezultat}
\begin{resitev}
Z Ajdove gore do Cvetočega dola lahko gremo direktno ali pa preko Brežic. Če želimo preko Brežic, moramo izbrati eno cesto od Ajdove gore do Brežic ($5$ možnosti) in nato še eno od Brežic do Cvetočega dola ($4$ možnosti). Skupaj imamo za pot preko Brežic torej $5\cdot 4 = 20$ načinov. Dodamo še $3$ direktne poti in dobimo skupno
$$5\cdot 4 + 3 = 23$$
načinov, da pridemo z Ajdove gore do Cvetočega dola.
\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}{komb4} 
% \tags{pravilo vsote, pravilo produkta}
Babica mora z Viča v Moste. Lahko gre z avtobusom 1 ali 6 najprej do centra, potem pa z enim izmed treh avtobusov naprej, ali pa pokliče enega izmed štirih taksijev. Na koliko načinov lahko pride na svoj cilj?
\begin{rezultat}
$10$
\end{rezultat}
\begin{resitev}

\end{resitev}
\end{naloga}


% =======
% TEORIJA
% =======
\begin{center}\begin{fminipage}{0.95\textwidth}
\textbf{Pravilo komplementa:}\: Če je vseh možnosti $n$ in je $s$ takih, ki ne ustrezajo pogojem (slabe možnosti), potem je dobrih možnosti $$d = n-s.$$
\end{fminipage}\end{center}


\begin{naloga}[vaje]{komb5}[resena]
% \tags{pravilo produkta, pravilo komplementa}
Dani sta množici števk $A\!=\!\{3,4,5\}$ in $B\!=\!\{0,2,4,6,8\}$.
\begin{enumerate}
\item Koliko štirimestnih števil lahko sestavimo iz števk množice $A$?
\item Koliko štirimestnih števil iz števk množice $A$ se začne s $5$?
\item Koliko štirimestnih števil lahko sestavimo iz števk množice $B$?
\item Koliko štirimestnih števil iz števk množice $B$ se ne konča na $24$?
\item Koliko petmestnih števil iz števk množice $B$ se ne začne niti z $2$ niti z $8$?
\end{enumerate}
\begin{rezultat}
a. $81$, 
b. $27$, 
c. $500$, 
d. $480$, 
e. $1250$.
\end{rezultat}
\begin{resitev}
\begin{enumerate}
\item V množici $A$ imamo tri števila in vsako se lahko pojavi na kateremkoli od štirih mest, torej imamo $3$ možnosti za izbiro števke na mestu tisočic, $3$ možnosti izbiro stotic, $3$ možnosti za desetice in $3$ za enice. Sestavimo lahko torej
$$3\cdot 3\cdot 3\cdot 3 = 3^4 = 81$$
različnih štirimestnih števil.
\item Če se mora štirimestno število začeti s $5$, imamo za mesto tisočic samo eno možnost namesto treh, zato je takih števil le še
$$1\cdot 3\cdot 3\cdot 3 = 3^3 = 27.$$
\item Če štirimestna števila sestavljamo iz števk množice $B$, lahko na mestu tisočic stojijo le števke $2$, $4$, $6$ ali $8$. Za ostala mesta lahko uporabimo katerokoli števko iz $B$. Takih števil je torej
$$4\cdot 5 \cdot 5 \cdot 5 = 4\cdot 5^3 = 500.$$
\item Ugotovili smo že, da lahko iz števk množice $B$ sestavimo $500$ različnih štirimestnih števil. Preštejmo še, koliko je takih, ki se končajo na $24$. Zadnji dve števki sta že določeni, torej imamo samo še $4$ izbire za prvo števko ($2$, $4$, $6$ ali $8$) in pet izbir za drugo. Vseh takih števil je torej
$$4\cdot 5 \cdot 1 \cdot 1 = 20.$$ Štirimestnih števil s števkami iz $B$, ki se ne končajo na $24$, je torej $500 - 20 = 480$.
\item Ker se petmestno število ne sme začeti niti z $2$ niti z $8$, imamo za mesto desettisočic le dve možnosti, $4$ ali $6$. Na preostala štiri mesta lahko damo katerokoli od $5$ števk iz $B$, zato je takih števil
$$2\cdot 5\cdot 5\cdot 5\cdot 5 = 2\cdot 5^4 = 1250.$$
\end{enumerate}
\end{resitev}
\end{naloga}


% =======
% TEORIJA
% =======
\begin{center}\begin{fminipage}{0.95\textwidth}
\textbf{Permutacije brez ponavljanja} so razporeditve $n$ različnih elementov na $n$ prostih mest. Vrstni red elementov \underline{je} pomemben. Število vseh takih razporeditev je
$$n! = n \cdot (n-1) \cdot (n-2)\cdot\ldots\cdot 2 \cdot 1.$$
\end{fminipage}\end{center}


% =======
% TEORIJA
% =======
\begin{center}\begin{fminipage}{0.95\textwidth}
\textbf{Variacije brez ponavljanja} so razporeditve $n$ različnih elementov na $k$ ($k \le n$) prostih mest. Vrstni red elementov \underline{je} pomemben. Število vseh takih razporeditev je
$$\frac{n!}{(n-k)!} = n \cdot (n-1) \cdot (n-2)\cdot\ldots\cdot(n-k+1).$$
\end{fminipage}\end{center}


\begin{naloga}{komb6}[resena]
% \tags{permutacije, pravilo produkta}
Koliko možnih besed dolžine $5$ (smiselnih ali nesmiselnih) lahko sestavimo iz črk besede GALEB? Koliko od teh je takih, ki se začnejo na B? Koliko pa je besed dolžine $4$?
\begin{rezultat}
$120$, $24$, $120$.
\end{rezultat}
\begin{resitev}
Za besede dolžine $5$ moramo uporabiti vse črke, lahko pa jih poljubno premešamo, zato je vseh takih besed $5! = 120$ (permutacije). Če se besede dolžine $5$ morajo začeti na $B$, potem lahko premešamo le še ostale $4$ črke in je vseh besed, ki zadoščajo temu pogoju $4! = 24$. Besed dolžine $4$ iz teh črk pa je $5\cdot 4\cdot 3\cdot 2 = 120$ (variacije brez ponavljanja dolžine $4$ iz $5$ različnih elementov).
\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}[vaje]{komb7}[resena]
% \tags{permutacije, pravilo produkta}
Števila $1,2,\ldots,n$ postavimo naključno drugo ob drugo. Koliko je takšnih vrstnih redov, kjer števili $1$ in $2$ stojita skupaj?
\begin{rezultat}
$2(n-1)!$
\end{rezultat}
\begin{resitev}
Za števili $1$ in $2$ imamo dva možna vrstna reda, najprej $1$ in nato $2$ ter najprej $2$ in nato $1$. Ta par števil in še preostalih $n-2$ števil lahko postavimo v vrsto na $(n-1)!$ načinov, zato je skupaj $2(n-1)!$ razporeditev, pri katerih $1$ in $2$ stojita skupaj.
\end{resitev}
\end{naloga} 


\begin{naloga}{komb8}
% \tags{pravilo produkta, permutacije}
Šestčlanska družina gre v kino. Na koliko načinov se lahko posedejo v vrsto, če
\begin{enumerate}
\item sedita starša skupaj in otroci skupaj?
\item sedita starša vsak na enem koncu, otroci pa vmes?
\end{enumerate}
\begin{rezultat}
a. $96$, 
b. $48$.
\end{rezultat}
\begin{resitev}

\end{resitev}
\end{naloga}


% =======
% TEORIJA
% =======
\begin{center}\begin{fminipage}{0.95\textwidth}
\textbf{Permutacije s ponavljanjem} so razporeditve $n$ ne nujno različnih elementov na $n$ prostih mest. Vrstni red  \underline{je} pomemben. Če lahko elemente razdelimo v $m$ skupin med sabo enakih elementov, in če je v prvi taki skupini $k_1$ enakih elementov, v drugi $k_2$ enakih elementov, \ldots, v $m$-ti pa $k_m$ enakih elementov, potem je število vseh takih razporeditev
$$\binom{n}{k_1, k_2, \ldots, k_m} = \frac{n!}{k_1! \cdot k_2! \cdot\ldots\cdot k_m!}.$$
\end{fminipage}\end{center}


% =======
% TEORIJA
% =======
\begin{center}\begin{fminipage}{0.95\textwidth}
\textbf{Variacije s ponavljanjem} so razporeditve $n$ različnih elementov na $k$ prostih mest. Vrstni red \underline{je} pomemben. Pri tem se lahko element določene vrste v razporeditvi pojavi poljubno mnogokrat. Število vseh takih razporeditev je
$$n^k = n\cdot n\cdot\ldots\cdot n.$$
\end{fminipage}\end{center}


\begin{naloga}[vaje]{komb9}[resena]
% \tags{pravilo produkta, permutacije, permutacije s ponavljanjem}
Na koliko načinov lahko razporedimo na polici 3 romane, 4 učbenike in 2 vodiča, če
\begin{enumerate}
\item vse knjige med seboj razlikujemo,
\item vse knjige med seboj razlikujemo, vendar morajo prve v vrsti stati romani, nato učbeniki in za njimi vodiča,
\item vse knjige med seboj razlikujemo in knjige iste vrste morajo stati skupaj,
\item knjig iste vrste ne razlikujemo?
\end{enumerate}
\begin{rezultat}
a $362880$, 
b. $288$, 
c. $1728$, 
d. $1260$.
\end{rezultat}
\begin{resitev}
\begin{enumerate}
\item Če vse knjige razlikujemo in ni nobenih omejitev, potem iščemo število načinov, da $9$ različnih objektov postavimo v vrsto. Teh je seveda $9! = 362880$.
\item Če je vrstni red posameznih skupin predpisan, potem lahko knjige prerazporejamo le še znotraj skupin. Za $3$ romane imamo $3!$, za $4$ učbenike $4!$ in za $2$ vodiča $2!$ različnih vrstnih redov. Skupaj je torej
$$3!\cdot 4!\cdot 2! = 6\cdot 24\cdot 2 = 288$$
možnih razporeditev. 
\item Kot v prejšnjem primeru morajo tudi tu knjige iste vrste stati skupaj, še vedno pa jih lahko premešamo znotraj skupin. Poleg tega lahko tokrat še na $3!$ načinov premešamo skupine. Vseh postavitev je torej
$$3!\cdot 4!\cdot 2! \cdot 3! = 288\cdot 6 = 1728.$$
\item Ugotovili smo že, da lahko vseh $9$ knjig postavimo v vrsto na $9!$ načinov. Če knjig iste vrste ne razlikujemo, jih lahko premešamo na $3!$, $4!$ oziroma $2!$ načinov. Vseh možnih postavitev je v tem primeru torej
$$\frac{9!}{3!\cdot 4!\cdot 2!} = \frac{362880}{6\cdot 24\cdot 2} = 1260.$$
\end{enumerate}
\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}{komb10}
% \tags{permutacije, permutacije s ponavljanjem}
Na koliko načinov lahko na okensko polico v vrsto postavimo $3$ begonije in $4$ marjetice, če:
\begin{enumerate}
\item cvetlice razlikujemo?
\item cvetlic iste vrste ne razločimo?
\item cvetlice razlikujemo, vendar cvetlice iste vrste ne smejo biti sosednje?
\item cvetlice razlikujemo in cvetlice iste vrste morajo stati skupaj?
\end{enumerate}
\vskip.2cm
\tikzset{
	begonija/.pic = {
	\filldraw[top color=rdeca!80!white, bottom color=rdeca!10!white, draw=rdeca!60!white, rotate= 90] (0.6,0) ellipse(0.8 and 1.1);
    \filldraw[top color=rdeca!10!white, bottom color=rdeca!80!white, draw=rdeca!60!white, rotate=270] (0.6,0) ellipse(0.8 and 1.1);
	\filldraw[left color=rdeca!40!white, right color=rdeca!80!white, draw=rdeca!60!white, rotate=  0] (0.8,0) ellipse(0.6 and 0.4);
	\filldraw[left color=rdeca!80!white, right color=rdeca!40!white, draw=rdeca!60!white, rotate=180] (0.8,0) ellipse(0.6 and 0.4);
    \filldraw[draw=rumena, top color=yellow, bottom color=orange] (0,0) circle(0.3);},
	marjetica/.pic = {\foreach \a in {0,60,...,350}{
	\filldraw[top color=rumena!20!white, bottom color=white, draw=black!30, rotate=\a+30] (0.8,0) ellipse(0.6 and 0.3);
    \filldraw[top color=white, bottom color=oranzna!15!white, draw=black!30, rotate=\a] (0.8,0) ellipse(0.8 and 0.3);}
    \filldraw[draw=rumena, top color=rumena, bottom color=oranzna] (0,0) circle(0.4);}}
\begin{center}\begin{tikzpicture}
\path ( 0,0) pic[scale=0.4, rotate=0] {marjetica};
\path ( 2,0) pic[scale=0.4, rotate=0] {begonija};
\path ( 4,0) pic[scale=0.4, rotate=0] {marjetica};
\path ( 6,0) pic[scale=0.4, rotate=0] {begonija};
\path ( 8,0) pic[scale=0.4, rotate=0] {marjetica};
\path (10,0) pic[scale=0.4, rotate=0] {begonija};
\path (12,0) pic[scale=0.4, rotate=0] {marjetica};
\end{tikzpicture}\end{center}
\begin{rezultat}
a. $5040$, 
b. $35$,
c. $144$,
d. $288$.
\end{rezultat}
\begin{resitev}

\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}{komb11}[resena]
% \tags{permutacije s ponavljanjem}
Koliko različnih nizov lahko tvorimo iz:
\begin{enumerate}
\item ANA,
\item KROKAR,
\item FILOZOFIJA,
\item BARBARA,
\end{enumerate}
če moramo v vsakem primeru uporabiti vse črke?
\begin{rezultat}
a. $3$, 
b. $180$, 
c. $453600$, 
d. $210$.
\end{rezultat}
\begin{resitev}
\begin{enumerate}
\item Na voljo imamo 3 črke, od katerih se ena dvakrat ponovi, zato lahko iz njih tvorimo $\frac{3!}{2!1!} = \frac{6}{2} = 3$ različne nize.
\item Od šestih črk se dve ponovita dvakrat, torej je vseh možnosti $\frac{6!}{2!2!1!1!} = 180$. 
\item Tudi tu gre za permutacije s ponavljanjem, nizov je $\frac{10!}{2!2!2!1!1!1!1!} = 453600$.
\item Podobno kot pri ostalih primerih dobimo s formulo za permutacije s ponavljanjem tokrat $\frac{7!}{3!2!2!} = 210$.
\end{enumerate}
\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}{komb12}
% \tags{pravilo produkta, permutacije, pravilo komplementa}
Štirje pari gredo v kino. Vsi dobijo karte skupaj v isti vrsti. Na koliko načinov se lahko posedejo, če
\begin{enumerate}
\item pari sedijo skupaj?
\item vsaj en par ne sedi skupaj?
\item sedijo moški in ženske izmenično?
\item sedijo pari skupaj in Ana in Maja skupaj?
\end{enumerate}
\begin{rezultat}
a. $384$, 
b. $39936$,
c. $1152$, 
d. $48$.
\end{rezultat}
\begin{resitev}

\end{resitev}
\end{naloga}


% =======
% TEORIJA
% =======
\begin{center}\begin{fminipage}{0.95\textwidth}
\textbf{Kombinacije brez ponavljanja} so izbire $k$ elementov izmed $n$ različnih elementov, kjer lahko vsak element izberemo le enkrat. Vrstni red izbir \underline{ni} pomemben. Število kombinacij brez ponavljanja je
$$\binom{n}{k} = \frac{n!}{k!(n-k)!}=\frac{n(n-1)(n-2)\cdot\ldots\cdot(n-k+1)}{k(k-1)(k-2)\cdot\ldots\cdot 1}.$$
\end{fminipage}\end{center}


\begin{naloga}{komb13}[resena]
% \tags{kombinacije}
Dijak ima $18$ sošolcev, kot kapetan pa potrebuje $4$ soigralce za nogomet. Na koliko različnih načinov lahko sestavi ekipo?
\begin{rezultat}
$3060$
\end{rezultat}
\begin{resitev}
Izmed 18 sošolcev mora izbrati 4, kar lahko stori na $\binom{18}{4} = 3060$ načinov.
\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}[vaje]{komb14}[resena]
% \tags{pravilo vsote, pravilo produkta, kombinacije}
Na koliko načinov lahko iz škatle s petimi različnimi kroglicami vzamemo dve kroglici? Pri tem loči primer, ko kroglice vračamo, in primer, ko jih ne vračamo. Poleg tega loči primer, ko je vrstni red jemanja pomemben, in primer, ko ni pomemben.
$$\begin{array}{|ccccc|}\hline
\fannkr{black}{1} & \fannkr{black}{2} & \fannkr{black}{3} & \fannkr{black}{4} & \fannkr{black}{5} \\ \hline
\end{array}$$
\begin{rezultat}
$\begin{array}{|c|c|c|}\hline 
& \text{vračamo} & \text{ne vračamo} \\
  \hline \text{pomemben} & 25 & 20\\
  \hline \text{ni pomemben} & 15 & 10\\
  \hline
\end{array}$
\end{rezultat}
\begin{resitev}
\begin{center}\begin{tikzpicture}[outer sep=2pt, scale=0.5]\def\l{0.8}
\path (1,10) coordinate (x1) (3,10) coordinate (x2) (5,10) coordinate (x3) (7,10) coordinate (x4)
	  (9,10) coordinate (x5) (0,9) coordinate (y1) (0,7) coordinate (y2) (0,5) coordinate (y3)
	  (0,3) coordinate (y4) (0,1) coordinate (y5);
\draw[color=white, fill=modra!20] (0,0) -- (10,0) -- (10,10) -- (0,10) -- cycle;
\draw (0,0) -- (0,10) -- (10,10) -- (10,0) -- cycle;
\draw (2,0) -- (2,10);\draw (4,0) -- (4,10);\draw (6,0) -- (6,10);\draw (8,0) -- (8,10);
\draw (0,2) -- (10,2);\draw (0,4) -- (10,4);\draw (0,6) -- (10,6);\draw (0,8) -- (10,8);
\node at ($(0,0)+(135:\l)$) {\scalebox{1}{$a.$}};
\node at (1,1.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{1}\fannkr{black}{5}$}};
\node at (3,1.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{2}\fannkr{black}{5}$}};
\node at (5,1.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{3}\fannkr{black}{5}$}};
\node at (7,1.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{4}\fannkr{black}{5}$}};
\node at (9,1.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{5}\fannkr{black}{5}$}};
\node at (1,3.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{1}\fannkr{black}{4}$}};
\node at (3,3.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{2}\fannkr{black}{4}$}};
\node at (5,3.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{3}\fannkr{black}{4}$}};
\node at (7,3.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{4}\fannkr{black}{4}$}};
\node at (9,3.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{5}\fannkr{black}{4}$}};
\node at (1,5.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{1}\fannkr{black}{3}$}};
\node at (3,5.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{2}\fannkr{black}{3}$}};
\node at (5,5.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{3}\fannkr{black}{3}$}};
\node at (7,5.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{4}\fannkr{black}{3}$}};
\node at (9,5.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{5}\fannkr{black}{3}$}};
\node at (1,7.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{1}\fannkr{black}{2}$}};
\node at (3,7.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{2}\fannkr{black}{2}$}};
\node at (5,7.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{3}\fannkr{black}{2}$}};
\node at (7,7.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{4}\fannkr{black}{2}$}};
\node at (9,7.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{5}\fannkr{black}{2}$}};
\node at (1,9.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{1}\fannkr{black}{1}$}};
\node at (3,9.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{2}\fannkr{black}{1}$}};
\node at (5,9.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{3}\fannkr{black}{1}$}};
\node at (7,9.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{4}\fannkr{black}{1}$}};
\node at (9,9.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{5}\fannkr{black}{1}$}};
\end{tikzpicture}\quad
\begin{tikzpicture}[outer sep=2pt, scale=0.5]\def\l{0.8}
\path (1,10) coordinate (x1) (3,10) coordinate (x2) (5,10) coordinate (x3) (7,10) coordinate (x4)
	  (9,10) coordinate (x5) (0,9) coordinate (y1) (0,7) coordinate (y2) (0,5) coordinate (y3)
	  (0,3) coordinate (y4) (0,1) coordinate (y5);
\draw[color=white, fill=modra!20] (0,0) -- (10,0) -- (10,10) -- (0,10) -- cycle;
\draw[color=white, fill=modra!0] (0,10) -- ( 2,10) -- ( 2,8) -- (0,8) -- cycle;
\draw[color=white, fill=modra!0] (2, 8) -- ( 4, 8) -- ( 4,6) -- (2,6) -- cycle;
\draw[color=white, fill=modra!0] (4, 6) -- ( 6, 6) -- ( 6,4) -- (4,4) -- cycle;
\draw[color=white, fill=modra!0] (6, 4) -- ( 8, 4) -- ( 8,2) -- (6,2) -- cycle;
\draw[color=white, fill=modra!0] (8, 2) -- (10, 2) -- (10,0) -- (8,0) -- cycle;
\draw (0,0) -- (0,10) -- (10,10) -- (10,0) -- cycle;
\draw (2,0) -- (2,10);\draw (4,0) -- (4,10);\draw (6,0) -- (6,10);\draw (8,0) -- (8,10);
\draw (0,2) -- (10,2);\draw (0,4) -- (10,4);\draw (0,6) -- (10,6);\draw (0,8) -- (10,8);
\node at ($(0,0)+(135:\l)$) {\scalebox{1}{$b.$}};
\node at (1,1.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{1}\fannkr{black}{5}$}};
\node at (3,1.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{2}\fannkr{black}{5}$}};
\node at (5,1.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{3}\fannkr{black}{5}$}};
\node at (7,1.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{4}\fannkr{black}{5}$}};
\node at (9,1.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{5}\fannkr{black}{5}$}};
\node at (1,3.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{1}\fannkr{black}{4}$}};
\node at (3,3.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{2}\fannkr{black}{4}$}};
\node at (5,3.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{3}\fannkr{black}{4}$}};
\node at (7,3.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{4}\fannkr{black}{4}$}};
\node at (9,3.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{5}\fannkr{black}{4}$}};
\node at (1,5.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{1}\fannkr{black}{3}$}};
\node at (3,5.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{2}\fannkr{black}{3}$}};
\node at (5,5.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{3}\fannkr{black}{3}$}};
\node at (7,5.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{4}\fannkr{black}{3}$}};
\node at (9,5.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{5}\fannkr{black}{3}$}};
\node at (1,7.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{1}\fannkr{black}{2}$}};
\node at (3,7.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{2}\fannkr{black}{2}$}};
\node at (5,7.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{3}\fannkr{black}{2}$}};
\node at (7,7.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{4}\fannkr{black}{2}$}};
\node at (9,7.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{5}\fannkr{black}{2}$}};
\node at (1,9.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{1}\fannkr{black}{1}$}};
\node at (3,9.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{2}\fannkr{black}{1}$}};
\node at (5,9.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{3}\fannkr{black}{1}$}};
\node at (7,9.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{4}\fannkr{black}{1}$}};
\node at (9,9.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{5}\fannkr{black}{1}$}};
\end{tikzpicture}\end{center}
\begin{center}\begin{tikzpicture}[outer sep=2pt, scale=0.5]\def\l{0.8}
\path (1,10) coordinate (x1) (3,10) coordinate (x2) (5,10) coordinate (x3) (7,10) coordinate (x4)
	  (9,10) coordinate (x5) (0,9) coordinate (y1) (0,7) coordinate (y2) (0,5) coordinate (y3)
	  (0,3) coordinate (y4) (0,1) coordinate (y5);
\draw[color=white, fill=modra!20] (10,10) -- (2,10) -- (2,8) -- (4,8) -- (4,6) -- (6,6) -- (6,4) --  (8,4) -- (8,2) -- (10,2) -- cycle;
\draw (0,0) -- (0,10) -- (10,10) -- (10,0) -- cycle;
\draw (2,0) -- (2,10);\draw (4,0) -- (4,10);\draw (6,0) -- (6,10);\draw (8,0) -- (8,10);
\draw (0,2) -- (10,2);\draw (0,4) -- (10,4);\draw (0,6) -- (10,6);\draw (0,8) -- (10,8);
\node at ($(0,0)+(135:\l)$) {\scalebox{1}{$c.$}};
\node at (1,1.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{1}\fannkr{black}{5}$}};
\node at (3,1.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{2}\fannkr{black}{5}$}};
\node at (5,1.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{3}\fannkr{black}{5}$}};
\node at (7,1.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{4}\fannkr{black}{5}$}};
\node at (9,1.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{5}\fannkr{black}{5}$}};
\node at (1,3.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{1}\fannkr{black}{4}$}};
\node at (3,3.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{2}\fannkr{black}{4}$}};
\node at (5,3.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{3}\fannkr{black}{4}$}};
\node at (7,3.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{4}\fannkr{black}{4}$}};
\node at (9,3.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{5}\fannkr{black}{4}$}};
\node at (1,5.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{1}\fannkr{black}{3}$}};
\node at (3,5.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{2}\fannkr{black}{3}$}};
\node at (5,5.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{3}\fannkr{black}{3}$}};
\node at (7,5.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{4}\fannkr{black}{3}$}};
\node at (9,5.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{5}\fannkr{black}{3}$}};
\node at (1,7.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{1}\fannkr{black}{2}$}};
\node at (3,7.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{2}\fannkr{black}{2}$}};
\node at (5,7.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{3}\fannkr{black}{2}$}};
\node at (7,7.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{4}\fannkr{black}{2}$}};
\node at (9,7.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{5}\fannkr{black}{2}$}};
\node at (1,9.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{1}\fannkr{black}{1}$}};
\node at (3,9.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{2}\fannkr{black}{1}$}};
\node at (5,9.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{3}\fannkr{black}{1}$}};
\node at (7,9.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{4}\fannkr{black}{1}$}};
\node at (9,9.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{5}\fannkr{black}{1}$}};
\end{tikzpicture}\quad
\begin{tikzpicture}[outer sep=2pt, scale=0.5]\def\l{0.8}
\path (1,10) coordinate (x1) (3,10) coordinate (x2) (5,10) coordinate (x3) (7,10) coordinate (x4)
	  (9,10) coordinate (x5) (0,9) coordinate (y1) (0,7) coordinate (y2) (0,5) coordinate (y3)
	  (0,3) coordinate (y4) (0,1) coordinate (y5);
\draw[color=white, fill=modra!20] (10,10) -- (0,10) -- (0,8) -- (2,8) -- (2,6) -- (4,6) -- (4,4) --  (6,4) -- (6,2) -- (8,2) -- (8,0) -- (10,0) -- cycle;
\draw (0,0) -- (0,10) -- (10,10) -- (10,0) -- cycle;
\draw (2,0) -- (2,10);\draw (4,0) -- (4,10);\draw (6,0) -- (6,10);\draw (8,0) -- (8,10);
\draw (0,2) -- (10,2);\draw (0,4) -- (10,4);\draw (0,6) -- (10,6);\draw (0,8) -- (10,8);
\node at ($(0,0)+(135:\l)$) {\scalebox{1}{$d.$}};
\node at (1,1.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{1}\fannkr{black}{5}$}};
\node at (3,1.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{2}\fannkr{black}{5}$}};
\node at (5,1.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{3}\fannkr{black}{5}$}};
\node at (7,1.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{4}\fannkr{black}{5}$}};
\node at (9,1.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{5}\fannkr{black}{5}$}};
\node at (1,3.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{1}\fannkr{black}{4}$}};
\node at (3,3.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{2}\fannkr{black}{4}$}};
\node at (5,3.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{3}\fannkr{black}{4}$}};
\node at (7,3.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{4}\fannkr{black}{4}$}};
\node at (9,3.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{5}\fannkr{black}{4}$}};
\node at (1,5.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{1}\fannkr{black}{3}$}};
\node at (3,5.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{2}\fannkr{black}{3}$}};
\node at (5,5.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{3}\fannkr{black}{3}$}};
\node at (7,5.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{4}\fannkr{black}{3}$}};
\node at (9,5.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{5}\fannkr{black}{3}$}};
\node at (1,7.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{1}\fannkr{black}{2}$}};
\node at (3,7.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{2}\fannkr{black}{2}$}};
\node at (5,7.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{3}\fannkr{black}{2}$}};
\node at (7,7.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{4}\fannkr{black}{2}$}};
\node at (9,7.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{5}\fannkr{black}{2}$}};
\node at (1,9.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{1}\fannkr{black}{1}$}};
\node at (3,9.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{2}\fannkr{black}{1}$}};
\node at (5,9.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{3}\fannkr{black}{1}$}};
\node at (7,9.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{4}\fannkr{black}{1}$}};
\node at (9,9.15) {\scalebox{0.85}{$\fannkr{black}{5}\fannkr{black}{1}$}};
\end{tikzpicture}\end{center}
Obravnavati moramo štiri primere.
\begin{enumerate}
\item {\bf Kroglice vračamo in vrstni red je pomemben.}
V tem primeru imamo $5$ možnosti za prvo kroglico in $5$ za drugo, zato je vseh možnosti $5\cdot 5 = 25$ (variacije s ponavljanjem).
\item {\bf Kroglice ne vračamo in vrstni red je pomemben.}
V tem primeru imamo za prvo kroglico $5$ možnosti, za drugo pa samo še $4$, zato je vseh možnosti $5\cdot 4 = 20$ (variacije).
\item {\bf Kroglic ne vračamo in vrstni red ni pomemben.}
V tem primeru izberemo dve kroglici izmed $5$ na
$$\binom{5}{2} = \frac{5\cdot 4}{2} = 10$$
načinov (kombinacije).
\item {\bf Kroglice vračamo in vrstni red ni pomemben.} Ločimo dva primera. Lahko smo dvakrat izvlekli isto kroglico ($5$ načinov) ali pa smo izvlekli dve različni kot v prejšnjem primeru ($10$ načinov). Skupaj imamo torej po pravilu vsote $5+10 = 15$ možnosti. Kasneje bomo to lahko izračunali tudi kot kombinacije s ponavljanjem,
$$\bbinom{5}{2}=\binom{5\!+\!2\!-\!1}{2} = \binom{6}{2}=\frac{6\cdot 5}{2} = 15.$$
\end{enumerate}
\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}[vaje]{komb15}[resena]
% \tags{pravilo produkta, pravilo komplementa, kombinacije}
V škatli se nahaja 10 oštevilčenih kroglic: 6 rdečih in 4 črne. Na koliko načinov lahko ven vzamemo
\begin{enumerate}
\item 3 rdeče in 3 črne kroglice,
\item 4 kroglice, med katerimi je vsaj ena rdeča in ena črna?
\end{enumerate}
Vrstni red jemanja ni pomemben.
$$\begin{array}{|cccccc|}\hline
\fannkr{red}{1}  & \fannkr{red}{2} & \fannkr{red}{3} & \fannkr{red}{4} & \fannkr{red}{5} & \fannkr{red}{6}  \\ 
\fannkr{black}{1} & \fannkr{black}{2} & \fannkr{black}{3} & \fannkr{black}{4} & & \\ \hline
\end{array}$$
\begin{rezultat}
a. $80$, 
b. $194$.
\end{rezultat}
\begin{resitev}
\begin{enumerate}
\item Najprej izmed $6$ rdečih kroglic izberemo $3$, nato pa še izmed $4$ črnih izberemo $3$. Skupaj imamo torej
$$\binom{6}{3}\cdot\binom{4}{3} = \binom{6}{3}\cdot\binom{4}{1} = \frac{6\cdot 5\cdot 4}{3\cdot 2\cdot 1}\cdot 4 = 20 \cdot 4 = 80$$
možnosti.
\item Vseh načinov, da izmed $10$ kroglic izberemo $4$ je
$$\binom{10}{4} = \frac{10\cdot 9\cdot 8\cdot 7}{4\cdot 3\cdot 2\cdot 1} = 210.$$
Pri tem so v
$$\binom{4}{4}+\binom{6}{4} = 1 + \binom{6}{2} = 1+\frac{6\cdot 5}{2} = 1+15 = 16$$
primerih vse kroglice iste barve. Vsaj eno rdečo in vsaj eno črno kroglico dobimo torej v
$$210 - 16 = 194$$
primerih.
\end{enumerate}
\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}[vaje]{komb16}[resena]
% \tags{kombinacije}
Na koliko načinov lahko postavimo v vrsto $r$ rdečih in $c$ črnih kroglic, če
\begin{enumerate}
\item ni nobenih omejitev?
\item zahtevamo, da ni dveh zaporednih rdečih kroglic?
\end{enumerate}
$$\begin{array}{cccccccc}
\fankr{black}  & \fankr{red} & \fankr{black} & \cdots & \fankr{red} & \fankr{black} & \fankr{black} & \fankr{red}
\end{array}$$
\begin{rezultat}
a. ${r+c}\choose r$, 
b.${c+1}\choose{r}$.
\end{rezultat}
\begin{resitev}
\begin{enumerate}
\item Če želimo na $r+c$ mest razporediti $r$ rdečih in $c$ črnih kroglic, lahko izberemo mesta za rdeče kroglice, na preostalih mestih pa morajo biti črne kroglice. Seveda pa bi lahko namesto tega izmed $r+c$ mest izbrali $c$ mest za črne kroglice in potem na preostala mesta postavili rdeče. Možnosti je torej
$$\binom{r+c}{r} = \binom{r+c}{c}.$$
\item Če rdeče kroglice ne smejo stati skupaj, najprej $c$ črnih kroglic postavimo v vrsto in potem izberemo, na katere od $c+1$ prostorov, ki jih določa $c$ črnih kroglic, bomo postavili rdečo kroglico. Pri tem lahko vsak prostor izberemo ničkrat ali enkrat in ne večkrat, zato so to kombinacije in je iskano število načinov
$$\binom{c+1}{r},$$
če je $r\leq c+1$. Če je $r > c+1$, potem taka postavitev ni mogoča, saj je črnih kroglic premalo, da bi zagotovili, da se med vsakima rdečima nahaja vsaj ena. 
$$\begin{array}{ccccccccccc}
\rule{0.8cm}{0.8pt}  & \fankr{black} & \rule{0.8cm}{0.8pt} & \fankr{black} & \rule{0.8cm}{0.8pt} & \cdots & \rule{0.8cm}{0.8pt} & \fankr{black} & \rule{0.8cm}{0.8pt} & \fankr{black} & \rule{0.8cm}{0.8pt}
\end{array}$$
\end{enumerate}
\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}{komb17}[resena]
% \tags{kombinacije}
V ravnini je 10 točk $A_1,A_2,A_3,\ldots,A_{10}$, razporejenih tako, da nobene tri ne ležijo na isti premici.
\begin{enumerate}
\item Koliko različnih premic določajo te točke?
\item Koliko izmed teh premic ne poteka niti skozi $A_1$ niti skozi $A_2$?
\item Koliko različnih trikotnikov določajo te točke?
\item Koliko izmed teh trikotnikov ima za eno od oglišč točko $A_1$?
\item Koliko izmed teh trikotnikov ima za stranico daljico $A_1A_2$?
\end{enumerate}
%\begin{center}\begin{tikzpicture}[x=1em, y=1em]
%\tikzstyle{every node}=[circle, draw, fill=black!0, inner sep=0pt, minimum width=3pt]
%\def\r{0.2};
%\draw \foreach \x in {0, 36, ..., 324} \foreach \y in {rand*1} {(\x:3+\y*\r) node {}};
%\end{tikzpicture}\end{center}
\begin{rezultat}
a. $45$, 
b. $28$, 
c. $120$, 
d. $36$, 
e. $8$.
\end{rezultat}
\begin{resitev}
\begin{enumerate}
\item  Premica je natanko določena z dvema točkama, ki ležita na njej. Ker nobene tri točke ne ležijo na isti premici, ne bomo nobene šteli večkrat, če preštejemo vse pare, ki jih lahko tvorimo z 10 točkami. Vrstni red izbire točk iz para seveda ni pomemben, zato je vseh takih premic $\binom{10}{2} = 45$. 
\item Premic, ki potekajo skozi točke $A_3,\ldots,A_{10}$ je $\binom{8}{2} = 28$.
\item Ker nobene tri točke ne ležijo na isti premici, bo vsaka trojica določala (neizrojen) trikotnik. Vseh trikotnikov je torej $\binom{10}{3} = 120$.
\item Če mora biti eno od oglišč trikotnika $A_1$, potem moramo izbrati samo še dve oglišči izmed preostalih 9 točk, torej je takih trikotnikov $\binom{9}{2} = 36$.
\item Če trikotnik vsebuje točki $A_1$ in $A_2$, izberemo samo še tretje oglišče izmed preostalih 8 točk na $\binom{8}{1} = 8$ načinov.
\end{enumerate}
\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}{komb18}
% \tags{pravilo komplementa, kombinacije}
V škatli se nahaja $14$ oštevilčenih kroglic: $8$ črnih in $6$ rdečih. Na koliko načinov lahko izberemo $5$ kroglic tako, da imamo vsaj po eno kroglico vsake barve?
$$\begin{array}{|cccccccc|}\hline 
\fannkr{black}{1} & \fannkr{black}{2} & \fannkr{black}{3} & \fannkr{black}{4} & \fannkr{black}{5} & \fannkr{black}{6} & \fannkr{black}{7} & \fannkr{black}{8}   \\
\fannkr{red}{1} & \fannkr{red}{2} & \fannkr{red}{3} & \fannkr{red}{4} & \fannkr{red}{5} & \fannkr{red}{6} & &  \\ \hline
\end{array}$$
\begin{rezultat}
$1940$
\end{rezultat}
\begin{resitev}

\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}{komb19}[resena]
% \tags{pravilo vsote, kombinacije}
Koliko nizov dolžine $4$ lahko sestavimo iz črk A in B, če se lahko A pojavi največ dvakrat?
\begin{rezultat}
$11$
\end{rezultat}
\begin{resitev}
Za $k=0,1,2$ je nizov, kjer se A pojavi $k$-krat, $\binom{4}{k}$. Vseh nizov, v katerih se A pojavi največ dvakrat, je torej
$$\binom{4}{0}+\binom{4}{1}+\binom{4}{2} = 1+4+6 = 11.$$
\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}{komb20}
% \tags{kombinacije, pravilo vsote}
Imamo $11$ dobrih prijateljev. Na koliko načinov lahko na večerjo povabimo $5$ ljudi če:
\begin{enumerate}
\item ni omejitev?
\item je med njimi poročen par in ju moramo povabiti skupaj?
\item sta dva skregana in nočeta priti skupaj?
\end{enumerate}
\begin{rezultat}
a. $462$, 
b. $210$, 
c. $378$.
\end{rezultat}
\begin{resitev}

\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}{komb21}[resena]
% \tags{pravilo produkta, pravilo komplementa, kombinacije}
Vržemo tri igralne kocke.
\begin{enumerate}
\item Koliko je vseh možnih izidov?
\item Koliko je vseh izidov, pri katerih natanko ena kocka pokaže šest pik?
\item Koliko je vseh izidov, pri katerih vsaj ena kocka pokaže 6 pik?
\end{enumerate}
$$\drawdie{1}\; \drawdie{2} \; \drawdie{3}$$
\begin{rezultat}
a. $216$, 
b. $75$, 
c. $91$
\end{rezultat}
\begin{resitev}
\begin{enumerate}
\item Za vsako kocko imamo 6 možnih izidov, zato jih je za tri kocke $6^3 = 216$.
\item Izberemo eno od treh kock, na kateri bo padlo 6 pik (3 možne izbire kocke, 1 sam možen izid). Za vsako od ostalih dveh kock imamo 5 možnih izidov, saj ne sme pasti 6. Vseh je torej $3\cdot 1\cdot 5\cdot 5 = 75$.
\item Vseh možnih izidov je $216$. Takih, kjer na nobeni kocki ne pade 6, je $5^3 = 125$. Izidov, kjer na vsaj eni kocki pade 6, je torej $216-125 = 91$.
\end{enumerate}
\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}{komb22}
% \tags{kombinacije, pravilo vsote, pravilo produkta}
Študent mora pozitivno odgovoriti na deset vprašanj od trinajstih. Na koliko načinov lahko izbere vprašanja, na katera bo odgovoril, če:
\begin{enumerate}
\item ni nobenih omejitev?
\item mora odgovoriti na prvi dve vprašanji?
\item mora odgovoriti na prvo ali drugo vprašanje, ne pa na obe?
\item mora odgovoriti na točno tri od prvih petih?
\item mora odgovoriti na vsaj tri od prvih petih?
\end{enumerate}
\begin{rezultat}
a. $286$, 
b. $165$, 
c. $110$, 
d. $80$, 
e. $276$.
\end{rezultat}
\begin{resitev}

\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}{komb23}
% \tags{permutacije s ponavljanjem, pravilo produkta, kombinacije}
Skupina $7$ moških in $5$ žensk se odpravlja na taborjenje. Imajo dva šotora za tri osebe in tri šotore za dve osebi.
\begin{enumerate}
\item Na koliko načinov se lahko razdelijo v šotore?
\item Kaj pa, če naj bo v vsakem šotoru vsaj en moški in vsaj ena ženska?
\item Kaj pa, če morajo biti v istem šotoru le osebe istega spola?
\end{enumerate}
Ljudi in šotore ločimo.
\begin{rezultat}
a. $1663200$, 
b. $151200$, 
c. $12600$.
\end{rezultat}
\begin{resitev}

\end{resitev}
\end{naloga}


% =======
% TEORIJA
% =======
\begin{center}\begin{fminipage}{0.95\textwidth}
\textbf{Pravilo kvocienta} Če imamo $n$ objektov, ki jih grupiramo v skupine velikosti $k$, za katere velja, da objektov znotraj iste skupine ne ločimo, objekte iz dveh različnih skupin pa razlikujemo, potem je različnih razredov objektov $\frac{n}{k}$.
\end{fminipage}\end{center}


\begin{naloga}{komb24}[resena]
% \tags{pravilo kvocienta, permutacije, kombinacije}
Na koliko načinov lahko razvrstimo 6 otrok:
\begin{enumerate}
\item v vrsto?
\item na vrtiljak s 6 sedeži?
\item na vrtiljak z 10 sedeži?
\end{enumerate}
\begin{rezultat}
a. $720$, 
b. $120$, 
c. $15120$
\end{rezultat}
\begin{resitev}
\begin{enumerate}
\item To lahko storimo na $6! = 720$ načinov (permutacije).
\item Iz vsake postavitve otrok v vrsto lahko dobimo razporeditev otrok na vrtiljak, ker pa ni pomembno, na katerem od 6 sedežev začnemo s posedanjem, bo 6 različnih vrst določalo isti razpored na vrtiljaku. Vseh razvrstitev na vrtiljak bo torej $\frac{6!}{6} = 120$.
\item Najprej posedimo 6 otrok v vrsto z 10 sedeži. To naredimo tako, da najprej izberemo, kateri sedeži bodo zasedeni, potem pa, v katerem vrstnem redu bodo na njih sedeli otroci. Ker lahko torej 6 otrok postavimo v vrsto z 10 sedeži na $\binom{10}{6}\cdot 6!$ načinov in ker po 10 takih razporeditev določa isto razporeditev na vrtiljaku, je vseh razporeditev 6 otrok na vrtiljak z 10 sedeži
$$\frac{\binom{10}{6}\cdot 6!}{10} = 15120.$$
\end{enumerate}
\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}{komb25}
% \tags{pravilo kvocienta, permutacije}
Na večerjo smo povabili tri ženske in tri moške.
\begin{enumerate}
\item Na koliko načinov se lahko gostje posedejo za okroglo mizo s $6$ sedeži?
\item Kaj pa če zahtevamo, da nobena soseda nista istega spola?
\item Kaj pa če je pride na večerjo $n$ žensk in $n$ moških in morajo za mizo z $2n$ sedeži sedeti izmenično?
\end{enumerate}
\begin{rezultat}
a. $120$, 
b. $12$, 
c. $n!(n-1)!$.
\end{rezultat}
\begin{resitev}
\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}{komb29}
% \tags{pravilo vsote, pravilo produkta, permutacije, pravilo kvocienta}
Koliko je vseh permutacij brez fiksnih točk na $n$ elementih za $n\in\{1,2,3,4,5,6\}$? Če naloge ne želiš reševati z naštevanjem vseh možnosti, si lahko ogledaš \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Derangement}{tale članek} o permutacijah brez fiksnih točk. Pomagaš si lahko še z naslednjima dejstvoma:
\begin{itemize}
\item vsako permutacijo lahko enolično zapišemo kot produkt disjunktih ciklov (do vrstnega reda ciklov in zapisa ciklov natančno),
\item fiksne točke ustrezajo ciklom dolžine 1.
\end{itemize}
\begin{rezultat}
$0$, $1$, $2$, $9$, $44$, $265$
\end{rezultat}
\begin{resitev}

\end{resitev}
\end{naloga}


% =======
% TEORIJA
% =======
\begin{center}\begin{fminipage}{0.95\textwidth}
\textbf{Kombinacije s ponavljanjem} so izbire $k$ elementov izmed $n$ različnih elementov (vrstni red \underline{ni} pomemben), kjer lahko vsak element izberemo poljubnokrat. Število kombinacij s ponavljanjem je $$\bbinom{n}{k}=\binom{n+k-1}{k}.$$
\end{fminipage}\end{center}


\begin{naloga}[vaje]{komb26}[resena]
% \tags{kombinacije s ponavljanjem}
V čokoladnici imajo 5 vrst čokoladnih bonbonov, ki jih prodajajo v vrečkah po 20, pri čemer lahko kupec izbere, koliko bonbonov vsake vrste želi. Koliko različnih vrečk lahko sestavimo?
\begin{rezultat}
$10626$
\end{rezultat}
\begin{resitev}
Izbrati moramo $20$ bonbonov izmed $5$ vrst bonbonov, zato je vseh izbir
$$\bbinom{5}{20} = \binom{5+20-1}{20} = \binom{24}{20} = \binom{24}{4} = \frac{24\cdot 23\cdot 22\cdot 21}{4\cdot 3\cdot 2\cdot 1} = 10626.$$
\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}{komb28}
% \tags{kombinacije s ponavljanjem, pravilo produkta}
Na koliko načinov lahko razdelimo 20 enakih bonbonov in 15 enakih čokolad petim otrokom?
\begin{rezultat}
$41 186 376$
\end{rezultat}
\begin{resitev}

\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}[vaje]{komb27}[resena]
% \tags{kombinacije s ponavljanjem, pravilo produkta}
Na koliko načinov lahko $b$ belih, $r$ rdečih in $c$ črnih kroglic razdelimo v $s$ škatel, če
\begin{enumerate}
\item gre v vsako škatlo poljubno mnogo kroglic?
\item gre v vsako škatlo največ ena kroglica?
\end{enumerate}
Kroglic med seboj ne ločimo, škatle ločimo. Pri drugem vprašanju predpostavi, da je škatel več kot kroglic.
$$\begin{array}{ccccc|c|cc|cccc}
\fankr{red} & \fankr{red} & \fanwkr & \fanwkr & \fankr{black} & \cdots & \fanwkr & \fankr{black} & \fankr{red} & \fanwkr & \fankr{black} & \fankr{black} 
\end{array}$$
\begin{rezultat}
a. ${{b+s-1}\choose{b}}\cdot {{r+s-1}\choose{r}}\cdot {{c+s-1}\choose{c}}$, 
b. $\binom{s}{b}\cdot\binom{s-b}{r}\cdot\binom{s-b-r}{c}$
\end{rezultat}
\begin{resitev}
\begin{enumerate}
\item Najprej razmislimo, na koliko načinov lahko $b$ belih kroglic razporedimo v $s$ škatel, če lahko damo v vsako škatlo poljubno število kroglic. Vsako razporeditev kroglic v škatle lahko predstavimo z binarnim zaporedjem tako, da vsako kroglico zamenjamo z ničlo in vsako mejo med dvema zaporednima škatlama z enico. Iščemo torej število vseh binarnih zaporedij z $b$ ničlami in $s-1$ enicami. Izmed $b+s-1$ mest izberemo $b$ mest za ničle in položaj enic je potem že določen. Vseh možnosti je torej
$$\binom{b+s-1}{b}.$$
\begin{eqnarray*}
\begin{array}{ccc|c|cc|cc}
\fanwkr & \fanwkr & \fanwkr & \cdots & \fanwkr & \fanwkr & \fanwkr & \fanwkr 
\end{array} &\rightarrow& 0001\cdots 100100\\
\begin{array}{c|cc|c|cccc}
\fanwkr & \fanwkr & \fanwkr & \cdots & \fanwkr & \fanwkr & \fanwkr & \fanwkr 
\end{array} &\rightarrow& 01001\cdots 10000\\
 & \vdots &
\end{eqnarray*}
Nalogo lahko rešimo tudi s pomočjo kombinacij s ponavljanjem. Za vsako od $b$ kroglic moramo izbrati eno od $s$ škatel, pri čemer je lahko vsaka škatla izbrana večkrat, zato je vseh načinov
$$\bbinom{s}{b} = \binom{b+s-1}{b}.$$
Ker lahko rdeče in črne kroglice v škatle razporedimo povsem neodvisno od belih, je vseh možnih razporeditev kroglic v škatle
$$\binom{b+s-1}{b}\binom{r+s-1}{r}\binom{c+s-1}{c}.$$
\item Če je lahko v vsaki škatli največ ena kroglica, potem je razporeditev mogoča le, če je $b+r+c < s$. Najprej izmed $s$ škatel izberemo $b$ škatel, v katerih bo po ena bela kroglica, nato izmed preostalih $s-b$ škatel izberemo $r$ škatel za rdeče kroglice in nazadnje izmed preostalih $s-b-r$ škatel izberemo še $c$ škatel za črne kroglice. Skupaj imamo
$$\binom{s}{b}\binom{s-b}{r}\binom{s-b-r}{c}$$
možnosti.
\end{enumerate}
\end{resitev}
\end{naloga}


\clearpage
